研究者藉助高壓實現了室溫超導

喬治華盛頓大學（George Washington University）的研究者們實現了物理學中最令人期待的目標之一：室溫下的超導技術。

超導就是零電阻狀態，很多材料要在很低的溫度下才能實現，比如零下180攝氏度左右。這極大限制了超導體的應用範圍。

喬治華盛頓大學工程應用科學研究員MaddurySomayazulu說：「儘管需在200萬個大氣壓
下實現室溫超導，這仍是科學史上一個重要的時刻。」

科學家們造了一種富含氫元素的金屬，在近200萬個大氣壓的高壓下實現了超導。他們利用鑽石對頂砧（Diamond Anvil Cell）設備產生高壓，把金屬鑭（La）和氫擠壓在一起，然後高溫加熱，觀察其結構變化。

他們得到了新材料鑭化氫（LaH10），研究者們以前曾預測它可在高溫下具有超導特性。

但在180～200千兆帕斯卡（gigapascals）的壓力下，當其溫度降至260開爾文（約零下13度）時，研究者們觀測到了電阻的顯著降低，即實現了接近室溫下的超導。在後續實驗中，研究者們觀察到在溫度最高達280開爾文（約7攝氏度）時也可實現這一超導變化。

同是喬治華盛頓大學的研究員Russell Hemley說：「我們認為這是一個超導新紀元的開端。我們才實驗了一種化學材料——稀有的鑭化氫，還有很多其它富含氫的材料值得探索。我們有信心很多其它超氫化物在高壓下，在較高的溫度就可實現超導。」

這份研究本週發表在《物理評論快報》（Physical Review Letters）上。

換句話講，低溫雪櫃級嘅超導體冷卻裝置，可以大量製造，
以利超導體應用（輸電、高速運輸等）

但要制造高壓力下輸電好難/成本好高

成本同而家用高電壓輸電網應該差唔遠

你都無技術做到低成本高壓環境
變壓易幾撚多

犀利，以前都要零下成百幾度先做到。